加泰隆尼亞獨立之路》獨派領導人身陷囹獄 反而更加凝聚人心、蓄積動能

西班牙加泰隆尼亞自治區獨立聲浪高漲，去年10月1日，加泰隆尼亞不顧西班牙政府反對，舉行獨立公投，高達9成的投票民眾支持獨立，加泰隆尼亞議會更於同年10月27日宣布獨立，仍在西班牙政府強力打壓、國際社會不挺之下宣告失敗，9名加泰隆尼亞獨立領袖遭關入大牢。時隔近一年，這些入獄的獨派人士成為凝聚加獨勢力的象徵，本月11日，更有100萬民眾走上加泰隆尼亞首府巴塞隆納街頭，持續爭取獨立，並要求釋放獨派領袖。

加獨人士向獄中獨派領袖加油打氣

今年6月甫接任西班牙新總理的桑切斯（Pedro Sánchez），為求解決政治衝突，於7月向加泰隆尼亞獨派釋出善意，將9名獨派領袖從首都馬德里附近的監獄，移監至加泰隆尼亞境內，其中7名移至巴塞隆納北方70公里的勒登訥斯監獄（Lledoners penitentiary），《美聯社》20日報導，一些加泰隆尼亞群眾每星期2次前往監獄附近的鄉野舉辦野餐，向監獄內部的獨派領袖加油打氣。

監獄外頭的民眾高喊「自由！」、「我希望你們回家！」，監獄內則傳出「我們想出來！」的應和聲，獨派領袖甚至在監獄的窗戶外，掛起代表加泰隆尼亞獨立運動的「星旗」（Estelada），令監獄外面的民眾興高采烈。

2018年9月18日，入獄的西班牙加泰隆尼亞獨派領袖，在監獄窗戶掛上加泰隆尼亞旗。（AP）

民眾聲援：捍衛政治理念不應成為入獄原因

58歲的護士阿巴雷特（Quima Albalate）加入兒子的行列，投入聲援活動：「我相信我們從這裡傳給他們的能量，得以幫助他們。」目前加獨人士加泰隆尼亞國民議會（Assemblea Nacional Catalana）主席桑契茲（Jordi Sànchez）、加泰隆尼亞文化協會主席庫伊薩特（Jordi Cuixart），以及加泰隆尼亞自治區政府前副主席容克拉斯（Oriol Junqueras）、前自治區政府發言人圖魯（Jordi Turull）全都關在勒登訥斯監獄。

圖魯的太太布阿古拉特（Blanca Bragulat）特別讓獄中的先生透過擴音器向外界喊話：「我們還好，我們很堅強。」圖魯外頭的朋友、親戚聽到他的聲音，則大聲喝采。

儘管加泰隆尼亞人不見得都支持獨立，但對於西班牙政府拘禁獨派人士，甚至未宣布審判日期，讓許多民眾認為司法並不公義。支持獨派的阿巴雷特指出：「我們需要更高階的法院看看我們的情況，看這些人捍衛政治理念，這不該是他們進監獄的原因。」

港獨有無首領?